\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Fonctions affines -- Cours}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{1.4cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}
\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\newcommand{\Cf}{\mathscr{C}_f}
\newcommand{\Cg}{\mathscr{C}_g}
\title{\vspace{-15mm}Chapitre 9 : Fonctions affines}
\date{\vspace{-14mm}
\href{https://erou.forge.aeif.fr/s11/affine.html}{
  \includegraphics[scale=.7]{qrcode.png}}
\vspace{-12mm}}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

% TODO:
%
% + Ajouter une application sur *le signe* d'un produit, avant de parler
% d'inéquation ?
% + Ajouter une application sur le signe d'un quotient ?


\section{Caractérisation des fonctions affines}
\subsection{Définitions}

\begin{defi}{Fonction affine}
  Une fonction $f$ est dite \textbf{affine} lorsqu'il existe deux réels $m$ et
  $p$ tels que, pour tout $x\in\mathbb{R}$, $$f(x)=mx+p.$$
  \begin{itemize}
    \item Le nombre $m$ est appelé le \textbf{coefficient directeur} de $f$.
    \item Le nombre $p$ est appelé l'\textbf{ordonnée à l'origine} de $f$.
  \end{itemize}
\end{defi}

\begin{defi}{Fonction constante}
  Si $f$ est une fonction affine telle que $m=0$, alors la fonction $f$ est une
  fonction \textbf{constante}.
\end{defi}

\begin{defi}{Fonction linéaire}
  Si $f$ est une fonction affine telle que $p=0$, alors la fonction $f$ est une
  fonction \textbf{linéaire}.
\end{defi}

\subsection{Représentation graphique}
\begin{prop}
  Dans un repère orthonormé $(O; I, J)$, la courbe représentative d'une fonction
  $f$ est une droite (non parallèle à l'axe des ordonnées) si, et seulement si, $f$
  est une fonction affine.
\end{prop}
\begin{exemple}
  Les représentations graphiques suivantes sont issues de fonctions affines.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.97]
      \begin{axis}[simple graph]
        \addplot[red, samples=101, very thick] {2*x+1};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}[scale=.97]
      \begin{axis}[simple graph]
        \addplot[red, samples=101, very thick] {-1.23*x+1.37};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}[scale=.97]
      \begin{axis}[simple graph]
        \addplot[red, samples=101, very thick] {2};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exemple}
\begin{prop}
  Soit $f$ une fonction affine définie pour tout $x\in\mathbb{R}$ par
  $f(x)=mx+p$. Pour représenter $f$, il suffit de placer deux points $A(x_A,
  y_A)$ et $B(x_B, y_B)$ avec $y_A=mx_A+p$ et $y_B=mx_B+p$ puis de tracer la
  droite passant par ces deux points.
\end{prop}

\begin{app}
  Représenter dans un repère orthonormé $(O; I, J)$ la fonction affine $h$
  définie par $h(x) = \frac{4}{3}x - 2$.
\end{app}

\subsection{Propriétés des fonctions affines}

\begin{prop}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
  Soit $f$ une fonction définie sur $\mathbb{R}$. La fonction $f$ est une
  fonction affine si, et seulement si, pour tous réels distincts $a$ et $b$, le
  rapport
  \[
    \frac{f(b)-f(a)}{b-a}
  \]
  est constant.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[simple graph]
        \addplot[red, samples=101, thick] {1.5*x};
        \end{axis}
        \draw[thick] (3.25, 3.5) -- (4.25, 3.5) -- (4.25, 5);
        \node at (3.75, 3.25) {\footnotesize $b-a$};
        \node at (5.25, 4.25) {\footnotesize $f(b)-f(a)$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{prop}

\begin{app}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=2x-3$.
  \begin{enumerate}
    \item La fonction $f$ est-elle affine ? Si oui, donner son ordonnée à
      l'origine et son coefficient directeur.
    \item Calculer le nombre 
  \[
    \frac{f(b)-f(a)}{b-a}
  \]
  pour
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& a=1, b=3 &
    \textbf{2)}\;& a=-1, b=2 &
    \textbf{3)}\;& a=7, b=-5
  \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{app}

\begin{prop}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
  Soient $f$ une fonction affine définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=mx+p$ et $a,
  b$ deux réels distincts. Alors
  \[
    m=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}\text{ et } p = f(0).
  \]
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[simple graph]
          \addplot[red, thick, samples=101] {2*x-2};
        \end{axis}
        \draw[thick] (3.75, 3.75) -- (4.25, 3.75) -- (4.25, 4.75);
        \node at (4, 3.5) {$1$};
        \node at (4.5, 4.25) {$m$};
        \node at (3.15, 1.75) {$p$};
        \fill (2.75, 1.75) circle (1mm);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{prop}

\begin{app}
  Soit $f$ une fonction affine telle que $f(0)=-5$ et $f(1)=-2$. Donner
  l'ordonnée à l'origine et le coefficient directeur de $f$.
\end{app}

\begin{app}
  Les fonctions suivantes sont-elles affines ? Justifier.
  \begin{align*}
    \textbf{1)}\;& f(x) = x+1 &
    \textbf{2)}\;& g(x) = x^2 - 1
  \end{align*}
\end{app}



\newpage
\section{Étude d'une fonction affine}

Soit $f$ une fonction affine définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=mx+p$ où $m$ et
$p$ sont des nombres réels.


\subsection{Sens de variation}
\begin{prop}~\\[-5mm]
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
    \begin{center}
      {\LARGE Si $m\geq0$}
    \end{center}~\\[-7mm]
      La fonction $f$ est croissante.
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[simple graph]
          \addplot[red, very thick, samples=101] {1.2*x-.5};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
    \begin{center}
      {\LARGE Si $m\leq0$}
    \end{center}~\\[-7mm]
      La fonction $f$ est décroissante.
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[simple graph]
          \addplot[red, very thick, samples=101,domain=-5.5:5.5] {-.2*x+.3};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

  \end{minipage}
\end{prop}

\begin{app}
  Soit $a\in\left[ -3;-2 \right]$ et $g$ une fonction affine définie sur
  $\mathbb{R}$ par $g(x)=-4x+5$. Déterminer un encadrement de $g(a)$.
\end{app}

\subsection{Signes}
\begin{prop}
  Si $m\neq0$, alors $f(x)=0\Longleftrightarrow mx+p = 0 \Longleftrightarrow x =
  -\frac{p}{m}$. On a ainsi les tableaux de signes suivants.\\[2mm]
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
    \begin{center}
      {\LARGE Si $m>0$}\\[2mm]

      \begin{tikzpicture}[scale=.9]
      \tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/1}{$-\infty$, $-\frac{p}{m}$, $+\infty$}
      \tkzTabLine{, -, z, +, }
    \end{tikzpicture}

      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[simple graph]
          \addplot[blue, very thick, samples=101,domain=-5.5:1.43] {0.7*x-1};
          \addplot[red, very thick, samples=101,domain=1.43:5.5] {0.7*x-1};
        \end{axis}
        \node[blue, circle, draw, minimum size=1cm] at (.75, 1.75) {\Large \textbf{-}};
        \node[red, circle, draw, minimum size=1cm] at (4.75, 4.5) {\Large \textbf{+}};
      \end{tikzpicture}

    \end{center}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
    \begin{center}
      {\LARGE Si $m<0$}\\[2mm]
    \begin{tikzpicture}[scale=.9]
      \tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/1}{$-\infty$, $-\frac{p}{m}$, $+\infty$}
      \tkzTabLine{, +, z, -, }
    \end{tikzpicture}

      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[simple graph]
          \addplot[red, very thick, samples=101,domain=-5.5:-1] {-1.5*x-1.5};
          \addplot[blue, very thick, samples=101,domain=-1:5.5] {-1.5*x-1.5};
        \end{axis}
        \node[blue, circle, draw, minimum size=1cm] at (3.75, 1.75) {\Large \textbf{-}};
        \node[red, circle, draw, minimum size=1cm] at (.75, 3.5) {\Large \textbf{+}};
      \end{tikzpicture}

    \end{center}
  \end{minipage}
\end{prop}

\begin{app}
  Dresser le tableau de signes de la fonction $h$ définie sur $\mathbb{R}$ par
  $h(x)=-3x+4$.
\end{app}

\begin{app}
  Résoudre l'inéquation $(3x+2)(-2x-1)\leq 0$. \emph{On pourra faire un tableau
  de signes.}
\end{app}

\end{document}
